**國有**或**公有**，是指[國家或](../Page/國家.md "wikilink")[政府所有的](../Page/政府.md "wikilink")[資產或事業](../Page/資產.md "wikilink")，例如[国有企业](../Page/国有企业.md "wikilink")。

在[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，按照[相关法律制度](../Page/中华人民共和国土地制度.md "wikilink")，[土地](../Page/土地.md "wikilink")[所有權分兩種](../Page/所有權.md "wikilink")，一為**國有**（如[城市土地](../Page/城市.md "wikilink")）、一為[集體所有](../Page/集體.md "wikilink")（如大部份[農村土地](../Page/農村.md "wikilink")）。
（《中华人民共和国物权法》第47条：“城市的土地，属于国家所有。法律规定属于国家所有的农村和城市郊区的土地，属于国家所有。”）
（《中华人民共和国物权法》第48条：“森林、山岭、草原、荒地、滩涂等自然资源，属于国家所有，但法律规定属于集体所有的除外。”）

## 土地国有化程度最高的国家

土地所有制，在不同国家的含义略有不同。如在某些中东君主制国家，大量土地在名义上归属“王室”所有，这些国家的官方认定此为“国有”，但国际社会普遍认为这种类型属于“王室的特殊私有制”。

以下数据根据[联合国发展规划委员会](../Page/聯合國發展計畫.md "wikilink")2013年发布统计数据整理而成，将王室占有大量土地的沙特等国排除在外，部分数据不被当事国政府承认。
括号内，为一国土地国有化程度指数，最高位100，即完全国有：

  - 完全国有:  （100）、  （100）、  （100）、  （100）、  （100）
  - 基本国有：  （85）
  - 较多国有：  （47）、  （41）、  （38）、  （35）、  （31）、  （30）

注：

1.  老挝——曾于1999年短暂进行少量土地私有化尝试，2004年宣布废止，土地重新收归国有。
2.  古巴——曾于1998年对部分[种植园进行私有化](../Page/种植园.md "wikilink")，2006年宣布废止，土地重新国有化。
3.  法国——1990年代后唯一一个持续进行土地国有化的欧洲国家。

## 參見

  - [國營企業](../Page/國營企業.md "wikilink")
  - [國有化](../Page/國有化.md "wikilink")
  - [公私合营](../Page/公私合营.md "wikilink")
  - [生产资料所有制的社会主义改造](../Page/生产资料所有制的社会主义改造.md "wikilink")

[Category:物權法](../Category/物權法.md "wikilink")
[Category:所有权](../Category/所有权.md "wikilink")